%========================================================================================
% TU Dortmund, Informatik Lehrstuhl VII
%========================================================================================

\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{Zusammenfassung_und_Ausblick}
%
\section{Zusammenfassung}
\label{Zusammenfassung}
%
In der Arbeit wurde ein Verfahren vorgestellt, welches es ermöglichen soll, Schallausbreitung in einer beliebigen Umgebung darzustellen. Dazu wurde erkundet, wie akustische Systeme beschrieben werden können und wie Klangquellen sich im Raum verhalten. Daraus wurde das Verfahren entwickelt, welches im wesentlichen aus drei Komponenten besteht. Das Raytracing ermöglicht, Strahlen zu verfolgen und mithilfe von Reflexionen Wege im Raum zu finden. Mit geometrischer Raumakustik werden diese Wege genutzt, um eine Impulse Response zu berechnen, welche das Klangverhalten des Raumes in dieser Anordnung beschreibt. Die dritte Komponente stellt der Convolution-Filter dar, der es erlaubt, die so generierte Impulse Response auf ein Audiosignal anzuwenden, um das gesuchte Ausgangssignal zu erhalten.\\
Zur Evaluation wurden die Ergebnisse der Arbeit vorgestellt. Die generierte Impulse Response wurde mit einer aufgenommenen Impulse Response eines realen Raumes verglichen.\\
Im folgenden Abschnitt wird ein Überblick darüber gegeben, welche Aspekte im Rahmen dieser Arbeit nicht betrachtet wurden und wie eine weitere Erforschung dieses Themas möglich wäre.

\section{Ausblick}
\label{Ausblick}
%
Da die Schallausbreitung eine komplexe Thematik darstellt, konnte in dieser Arbeit nicht vollständig auf alle Aspekte eingegangen werden. So wurden insbesondere die Brechung am Rand von Hindernissen und die Schallausbreitung in anderen Medien als Luft nicht behandelt. Um eine akkuratere Simulation der Schallausbreitung zu erhalten, müssten auch diese Aspekte betrachtet werden. Des Weiteren wurde einschränkend angenommen, dass die Szene, und damit das akustische System, statisch ist. Um in Multimediaanwendungen genutzt zu werden, müsste es auch möglich sein, das Verfahren auf Szenen mit beweglichen Objekten, Schallquellen und Schallempfängern anzuwenden.\\
Im Rahmen dieser Arbeit konnte weiterhin auch keine Versuchsreihe durchgeführt werden, wodurch nur qualitative Vergleiche mit Messungen unter anderen Bedingungen durchgeführt werden konnten. Um zu überprüfen, wie realitätsnah dieses Verfahren tatsächlich ist, müssten Messungen durchgeführt werden und mit den Ergebnissen von Simulationen vergleichbarer Geometrie verglichen werden. 









%
